% !TEX TS-program = pdflatex
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

%%%%%%% Le righe soprastanti servono per configurare gli editor TeXShop,
% TeXworks, TeXstudio e forse altri shell-editor.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
\documentclass[%
,corpo=11.5pt
,twoside
,cucitura
%,classica
,tipotesi=frontespizio
]{toptesi}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
%%

% Per macchine Linux/Mac/UNIX/Windows e' meglio utf8
%\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{textcomp}

%
\usepackage{pict2e}% per togliere ogni limitazione all'ambiente picture
%
%\usepackage{lipsum}% Per scrivere testo fasullo in pseudo-latino
%
%\unless\ifTOPfront% esegue solo se si è specificata l'opzione "noTOPfront"
%   \usepackage{frontespizio}
%\fi
% Decommentare se si vuole produrre un file PDF/A archiviabile;
% Ricordarsi che se lo si vuol fare si devono specificare i metadati
% indispensabili in un file con lo stesso nome del file principale e
% con l'estensione .xmpdata; con questo file sorgente il file dei metadati si deve chiamare:
%        toptesi-example-con-frontespizio.xmpdata
%
% usepackage[a-1b]{pdfx}% a-1b: livello di archiviabilità (vedi doc. di pdfx)

% Se è stato caricato pdfx, che carica hyperref, è bene non ricaricarlo

\unless\ifcsname ver@hyperref.sty\endcsname\usepackage{hyperref}\fi

\hypersetup{%
    pdfpagemode={UseOutlines},
    bookmarksopen,
    pdfstartview={FitH},
    colorlinks,
    linkcolor={blue},
    citecolor={blue},
    urlcolor={blue}
  }
%

%\setbindingcorrection{3mm}%%%%%%% Per cambiare l'offset per la rilegatura
                           %%%%%%% di solito non necessario

%%%%%%% Definizioni locali
\newtheorem{osservazione}{Osservazione}% Standard LaTeX


\begin{document}
%\errorcontextlines=9% debugging (che non sia mai necessario!)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Con l'opzione noTOPfront si stabilisce se non usare il modulo nativo topfront
% per creare il frontespizio, o se usare il pacchetto esterno frontsizio
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Questo test serve per usare il codice solo se si è specificata
% l'opzione "tipotesi=frontespizio".
\begin{Preambolo*}
\geometry{a4paper, left=35mm, right=35mm, top=25mm, bottom=25mm}
\end{Preambolo*}

\begin{frontespizio}
    \Universita {Marconia}
    \Logo [1.5cm]{logodue}
    \Facolta {Matematica, Fisica e~Scienze Naturali}
    \Corso [Laurea Magistrale]{Astronomia Applicata}
    \Annoaccademico {1615-1616}
    \Titoletto {Tesi di laurea magistrale}
    \Titolo {La pressione barometrica di~Giove}
    \Sottotitolo {Metodo dei satelliti medicei}
    \Candidato [123456]{Galileo Galilei}
    \Candidato [123457]{Evangelista Torricelli}
    \Relatore {Prof.~Albert Einstein}
    \Relatore {Dipl.~ing.~Werner von Braun}
    \NCorrelatore{Tutore aziendale}{Tutori aziendali}
    \Correlatore {Dott.~ing.~Giovanni Giacosa\\\textmd{\quad Centro Ricerche FIAT}}
    %\Correlatore{Ubaldo Kutuzu}
\end{frontespizio}
% per collaudare alcune opzioni
\paginavuota
\begin{dedica}
    A mio padre

    \textdagger\ A mio nonno Pino
\end{dedica}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Fine impostazioni con frontespizio %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\sommario% compone il sommario

 La pressione barometrica di Giove viene misurata
mediante un metodo originale  messo a punto dai candidati, che si basa
sul rilevamento telescopico della pressione.

% \paginavuota % funziona anche senza specificare l'opzione classica

\ringraziamenti% compone i ringraziamenti che di solito sono inutili

I candidati ringraziano vivamente il Granduca di Toscana per i mezzi
messi loro a disposizione, ed il signor Von Braun, assistente del
prof.~Albert Einstein, per le informazioni riservate che egli ha
gentilmente fornito loro, e per le utili discussioni che hanno permesso
ai candidati di evitare di riscoprire l'acqua calda.

\tablespagetrue\figurespagetrue % usare solo se richiesto
\indici

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Esperimento; da non usare in una tesi vera %%%%%%
%\ifclassica
%    \begin{citazioni}
%        \textit{testo testo testo\\testo testo testo}
%
%        [\textsc{G.\ Leopardi}, Operette Morali]
%
%        \textgreek{>all'a p'anta <o k'eraunos d'' >oiak'izei}
%
%        [Eraclito, fr.\ D-K 134]
%    \end{citazioni}
%
%\fi
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\mainmatter

%\part{Prima Parte}% Di solito le tesi non sono divise in parti
\chapter{Introduzione generale}

\section{Principi generali}
Il problema della determinazione della pressione barometrica dell'atmosfera di Giove non ha ricevuto finora una soluzione soddisfacente, per l'elementare motivo che il pianeta suddetto si trova ad una distanza tale che i mezzi attuali non consentono di eseguire una misura diretta.

Conoscendo per{\`o} con grande precisione le orbite dei satelliti principali di Giove, e segnatamente le orbite dei satelliti medicei, \`e possibile eseguire delle misure indirette, che fanno ricorso alla nota formula \cite{gal}:
\[
\Phi = K\frac{\Xi^2 +\Psi\ped{max}}{1+\gei\Omega}
\]
dove le varie grandezze hanno i seguenti significati:
\begin{enumerate}
\item
$\Phi$ angolo di rivoluzione del satellite in radianti se $K=1$, in gradi se
$K=180/\pi$;
\item
$\Xi$ eccentricit\`a dell'orbita del satellite; questa \`e una grandezza priva di dimensioni;
\item
$\Psi\ped{max}$ rapporto fra il semiasse maggiore ed il semiasse minore
dell'orbita del satellite, nelle condizioni di massima eccentricit{\`a};
poich{\'e} le dimensioni di ciascun semiasse sono $[l]=\unit{km}$, la grandezza
$\Psi\ped{max}$ \`e adimensionata;
\item
$\Omega$ velocit\`a istantanea di rotazione; si ricorda che \`e $[\Omega]=%
\unit{rad}\unit{s}^{-1}$;
\item bisogna ancora ricordarsi che $10^{-6}\unit{m}$ equivalgono a 1\unit{\micro m}.
\end{enumerate}
%

Le grandezze in gioco sono evidenziate nella figura~\ref{fig1}.
\begin{figure}[ht]\centering
\setlength{\unitlength}{0.01\textwidth}
\begin{picture}(40,30)(30,0)
\put(50,15){\scalebox{1}[0.7]{\circle{20}}}
\put(47,15){\circle*{1}}
\put(30,0){\framebox(40,30){}}
\end{picture}
\caption{Orbita del generico satellite; si noti l'eccentricità dell'orbita rispetto al pianeta.\label{fig1}}
\end{figure}

Per misurare le grandezze che compaiono in questa formula \`e necessario
ricorrere ad un pirometro con una resistenza di 120\unit{M\ohm}, altrimenti gli errori di misura sono troppo grandi, ed i risultati completamente falsati.

\section{I satelliti medicei}
I satelliti medicei, come noto, sono quattro ed hanno dei periodi di rivoluzione attorno al pianeta Giove che vanno dai sette giorni alle tre settimane.

Essi furono per la prima volta osservati da uno dei candidati mentre
sperimentava l'efficacia del tubo occhiale che aveva appena inventato
rielaborando una idea sentita di seconda mano da un viaggiatore appena arrivato dai Paesi Bassi.

%\blankpagestyle{headings}

%\lipsum[1-2]



\chapter{Il barometro}
\section{Generalit\`a}
\begin{interlinea}{0.87} Il barometro, come dice il nome, serve per
misurare la pesantezza; pi\`u precisamente la pesantezza dell'aria
riferita all'unit{\`a} di superficie.
\end{interlinea}

\begin{interlinea}{2} Studiando il fenomeno fisico si pu\`o concludere
che in un dato punto grava il peso della colonna d'aria che lo
sovrasta, e che tale colonna \`e tanto pi\`u grave quanto maggiore
\`e la superficie della sua base; il rapporto fra il peso e la base
della colonna si chiama pressione e si misura in once toscane al cubito
quadrato, \cite{tor1}; nel Ducato di Savoia la misura in once al piede
quadrato \`e quasi uguale, perch\'e col\`a usano un piede molto
grande, che \`e simile al nostro cubito.
\end{interlinea}

\subsection{Forma del barometro}
Il barometro consta di un tubo di vetro chiuso ad una estremit\`a e
ripieno di mercurio, capovolto su di un vaso anch'esso ripieno di
mercurio; mediante un'asta graduata si pu\`o misurare la distanza fra
il menisco del mercurio dentro il tubo e la superficie del mercurio
dentro il vaso; tale distanza \`e normalmente di 10 pollici toscani,
\cite{tor1,tor2}, ma la misura pu\`o variare se si usano dei pollici
diversi; \`e noto infatti che gl'huomini sogliono avere mani di
diverse grandezze, talch\'e anche li pollici non sono egualmente
lunghi.
\section{Del mercurio}
Il mercurio \`e una sostanza che si presenta come un liquido, ma ha il colore del metallo. Esso \`e pesantissimo, tanto che un bicchiere, che se fosse pieno d'acqua, sarebbe assai leggero, quando invece fosse ripieno di mercurio, sarebbe tanto pesante che con entrambe le mani esso necessiterebbe di essere levato in suso.

Esso mercurio non trovasi in natura nello stato nel quale \`e d'uopo che sia
per la costruzione dei barometri, almeno non trovasi cos\`i abbondante come
sarebbe necessario.

\setcounter{footnote}{25}

Il Monte Amiata, che \`e locato nel territorio del Ducato%
\footnote{Naturalmente stiamo parlando del Granducato di Toscana.%
\expandafter\ifx\csname StileTrieste\endcsname\NoteWhiteLine\fi
}
del nostro Eccellentissimo et Illustrissimo Signore Granduca di Toscana\footnote{Cosimo IV de' Medici.}, \`e uno dei
luoghi della terra dove pu\`o rinvenirsi in gran copia un sale rosso, che
nomasi \em cinabro, dal quale con artifizi alchemici, si estrae il mercurio
nella forma e nella consistenza che occorre per la costruzione del barometro
terrestre%
\expandafter\ifx\csname StileTrieste\endcsname
\nota{Nota senza numero.

\dots e che va a capo.
}\fi.

La densit\`a del mercurio \`e molto alta e varia con la temperatura come
pu\`o desumersi dalla tabella \ref{t:1}.


Il mercurio gode di una sorprendente qualit\`a e propriet\`a, cio\`e che esso diventa tanto solido da potersene fare una testa di martello et infiggere chiodi aguzzi nel legname.
\begin{table}[htp]              % crea un floating body col nome Tabella nella
                                % didascalia
\centering                      % comando necessario per centrare la tabella
\begin{tabular}%                % inizio vero e proprio della tabella
{|rrr|rrr|}                     % parametri di incolonnamento
\hline                          % linea orizzontale sopra la tabella
                                % intestazione della tabella
\multicolumn{3}{|c|}{\rule{0pt}{2.5ex}Temperatura} % \rule serve per 
&\multicolumn{3}{c|}{Densit\`a}\\% lasciare un po' di spazio sopra le parole
\multicolumn{3}{|c|}{\unit{\gradi C}}
& \multicolumn{3}{c|}{$\unit{t/m^3}$} \\
\hline \hline%              % due righe orizzontali per separare l'intestaz.
\mbox{\ \ \ }&0   &  & & 13,8 &  \\   % I numeri sono incolonnati
             &10  &  & & 13,6 &  \\   % a destra; le colonne vuote
             &50  &  & & 13,5 &  \\   % servono per centrare le colonne
             &100 &  & & 13,3 &  \\   % numeriche sotto le intestazioni
                                      %
\hline                                % Riga di fine tabella
\end{tabular}
\caption{Densit\`a del mercurio}\label{t:1}  % didascalia con label
\end{table}

%\selectlanguage{italian}

\begin{osservazione}\normalfont
Questa propriet\`a si manifesta quando esso \`e estremamente freddo, come
quando lo si immerge nella salamoia di sale e ghiaccio che usano li maestri
siciliani per confetionare li sorbetti, dei quali sono insuperabili artisti.
\end{osservazione}

Per nostra fortuna, questo grande freddo, che necessita per la confetione de
li sorbetti, molto raramente, se non mai, viene a formarsi nelle terre del
Granduca Eccellentissimo, sicch\'e non vi ha tema che il barometro di mercurio possa essere ruinato dal grande gelo e non indichi la pressione giusta, come invece deve sempre fare uno strumento di misura, quale \`e quello che \`e descritto cost{\`\i}.\cite{duane}

\chapter{Il listato del pacchetto \texttt{topcoman.sty}}
\listing{topcoman.sty}


\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{gal} G.~Galilei, {\em Nuovi studii sugli astri medicei}, Manunzio,
        Venetia, 1612.
\bibitem{tor1} E.~Torricelli, in ``La pressione barometrica'', 
        {\em Strumenti Moderni}, Il Porcellino, Firenze, 1606.
\bibitem{tor2} E.~Torricelli e A.~Vasari, in ``Delle misure'', {\em Atti
        Nuovo Cimento}, vol.~III, n.~2 (feb. 1607), p.~27--31.
\end{thebibliography}




\end{document}

% altri riferimenti da usare come esempi.

\bibitem{chiesa1}Chiesa S., \emph{Affidabilità, sicurezza e manutenzione 
		nel progetto dei sistemi}, CLUT, gennaio 2008
\bibitem{chiesa2}Chiesa S., Fioriti M., Fusaro R., \emph{On Board System 
		Technological  Level improvement effect on UAV MALE}
\bibitem{tesizsa}Bigliano M., \emph{Sicurezza installativa di velivolo 
		senza pilota ?MALE?; applicazione di metodologia di Zonal Safety 
		Analysis al velivolo del “Progetto SAvE”}, Politecnico di Torino, 
		maggio 2010
\bibitem{duane}Duane J.T., \emph{Learning Curve Approach To Reliability 
		Monitoring}, IEEE Transactions on Aerospace, Vol. 2, pp. 563-566, 1964
\bibitem{astrid}Chiesa S., Di Meo G.A., Fioriti M., Medici G., Viola N.,
		\emph{ASTRID - AIRCRAFT ON BOARD SYSTEMS SIZING AND TRADE-OFF 
		ANALYSIS IN INITIAL DESIGN}, Research Bulletin / Warsaw University 
		of Technology, Institute of Aeronautics and Applied Mechanics, 
		pp. 1-28, ottobre 2012.
